# Antropofagia
Pensamos na antropofagia como o ato de comer o outro, quando é muito mais razoável entendê-la ao contrário, como o ato de ser comido pelo outro. O bolsonarismo é um exemplo da "baixa antropofagia" que se faz de indigesto para não ser devorado pelo "outro canibal", i.e, a plebe. O bolsonarismo mobilizou o ressentimento do rebanho, mas sucumbirá a justiça antropófaga pela via da vingança. Por ser vil e indigesto, o bolsonarismo não será devorado, mas excretado. A baixa antropofagia é a dos restos, dos resíduos. Ela faz a compostagem do ressentimento. O bolsonarismo é uma articulação dos excrementos, que são por natureza inarticuláveis.

Ressentimento é de direita, pois forja a identidade em torno de uma particularidade: o ódio pelo bode. Compaixão é de esquerda pois aponta para o universal de uma ausência em comum. A pandemia transformou o ressentimento (pequeno-burguês) num rito sacrificial. O ressentimento é fonte de todos bodes expiatórios. Mas o rito sacrificial mostra que as próprias pessoas se tornaram o bode. Elas aglomeram para matar-morrer. Pulsão de morte, curto-circuito do desejo. Basicamente o bolsonarismo é a ideologia do bloco econômico parasitário que está no limiar entre o lícito e o ilícito. A lógica bolsonarista é a da parasitagem econômica. Mas tal como o trumpismo, ao tentar parasitar a morte (necropolítica), o bolsonarismo se estrepou na pandemia. Num certo sentido, é a vida que parasita a morte e não o contrário. É isso que a psicanálise chama de pulsão de morte. A morte é soberana e tentar parasitá-la é sempre arriscado. Ao tomar partido da morte, parasitando-a, o bolsonarismo fechou um curto-circuito.

Conforme avança, a pandemia vai convertendo ressentimento de rebanho em compaixão de massa. O ressentimento sempre foi o combustível ideológico da extrema-direita. Seu maior pensador foi Nietzsche no século XIX. O ressentimento é a “moral do rebanho”. Deriva do sentimento de impotência (política e sexual), que é transferida à potência do líder-pastor. É facilmente transformada em ódio contra o bode expiatório (Lula e PT), ideologicamente responsabilizado (ou culpabilizado) pela castração do rebanho. A teoria sociológica (sobretudo a obra de René Girard) descreve os movimentos de expiação do bode. Mas a ressurreição do bode também é um fenômeno sociológico. Ressurrecto, o bode vem vingar a sua imolação. Segundo Girard, esta é a história revolucionária do cristianismo.

Totemizar o tabu é o que o indígena tupi faz com as leis do inconsciente da Civilização Ocidental, baseadas na repressão e na culpa: totemiza, torna manejável o proibido, e a partir daí o tupi pode jogar com as leis abstratas que regem a sociedade e que nos foram impostas pela Colonização. Não é admirável que o mote antropófago tenha sido atualizado nessa pandemia através da máscara sanitária? Ela se tornou o totem manejável com o qual se lida com todas as prescrições médico-sanitárias dos isolamentos, distanciamentos e ferrolhos (lockdowns) que são os novos Tabus Pandêmicos. Mas sobretudo a máscara sanitária permite lidar com o maior de todos os tabus: a Morte. O totem é o objeto que sinaliza o perigo e com isso permite desviar e contornar a Morte, isto é, adiá-la. Com o bom manejo do totem, a Morte fica sempre um pouquinho mais adiante. O jogo do totem permite prolongar a vida.

A princípio, a ideologia eurocêntrica apresenta o Tabu como universal e o totem como particular. O totem seria uma particularização primitiva de tabus e estes transcendem as culturas locais. O que a antropofagia faz em seu movimento descolonizador é inverter esse princípio: o Tabu é o que conforma uma determinada civilização particular, enquanto o totem, que é um elemento de cálculo matemático ou de jogo, é o que permite universalizar os tabus, abrindo vias de cruzamento entre as culturas. É isso exatamente o que defende o grande pensador europeu Lévi-Strauss em seu livro O Pensamento Selvagem (1962). O totem está na raiz das classificações categóricas que regem o pensamento científico moderno. Totens são elementos simbólicos totalmente arbitrários e essa arbitrariedade totêmica é a mesma razão da arbitrariedade do signo linguístico de Ferdinand de Saussure, que é base conceitual do estruturalismo de Lévi-Strauss. Quando dois totens de duas culturas locais se emparelham de forma arbitrária, um vínculo surge entre essas comunidades (por exemplo, ambas tem totens de um mesmo gênero animal). Então é preciso pensar que a máscara é o totem que antes liga as culturas nacionais do planeta do que as separa. A máscara se torna assim o totem planetário por excelência dessa pandemia. Ela conota que a doença do coronavírus é efetivamente pan-dêmica (pan-demos): ela atinge a todos os povos.

Mas é preciso diferenciar, no entanto, o totem do fetiche. Pois a principal característica do totem é seu caráter profano. Isto significa que o totem é manuseável, e assim pode se tornar a peça de um jogo. Mas o fetiche é um totem que foi ressacralizado e com isso extraído da circulação e do jogo. O fetiche serve para ser assistido, com nós, os novos índios tupis, passivamente na posição de observadores. A máscara-fetiche deixa de ser um anteparo à Morte e passa a ser um adorno para ser observado e admirado. E, com isso, em vez de proteger, a máscara-fetiche se torna o signo de uma submissão ao Tabu. Em vez de totemizar o Tabu, o Tabu fetichiza a máscara. Ao usar a máscara como um mero fetiche estamos apenas demonstrando nossa adesão servil às regras sanitárias.

A máscara enquanto totem, no entanto, é universal. Ela é universal quando é retirada da significância de instrumento de imunidade médico-sanitária para ser um símbolo daqueles que protegem a sociedade de um padecimento comum. A máscara não apaga a autenticidade humana do rosto, mas como objeto prostético ela nos lembra de que sempre fomos seres técnicos, não deuses prostéticos como dizia Freud, mas sapiens de artifícios e artefatos. Ciborgues. Essa universalidade de um totem prostético é aquilo que coloca a extrema-direita em oposição ao uso da máscara. Os movimentos populistas de direita odeiam a máscara não porque ela limite a liberdade dos indivíduos, mas porque apaga seus traços de identidade, essenciais para os ataques racistas e xenofóbicos. A identidade se comprova assim como o principal motivo do populismo de direita, guardião das particularidades, nacionais ou individuais. É por isso também que em vários países antes da pandemia, inclusive Brasil, houve leis contra o uso de máscaras em manifestações. Não é que a máscara garanta o anonimato. Antes ela universaliza a subjetividade de quem luta. Na Pandemia sentimos essa verdade como nunca antes: os que estão de máscara estão armados na linha de frente contra o sofrimento, a ignorância e o extermínio social.

Ao contrário do ressentimento, a compaixão não é mobilizável pela extrema-direita. O ressentimento reforça as desigualdades sociais, a compaixão reforça os laços de reciprocidade. Aquele que adoece, sofre e morre poderia ser eu. A compaixão não se torna ódio, mas pode se transformar em raiva, rebelião. O ressentimento deve ser expiado, a compaixão deve ser reparada. E a revolta da compaixão não precisa de pastores. A reciprocidade compassiva reforça os laços de solidariedade. A compaixão é o móvel da luta por justiça social.

A antropofagia também desarma o populismo autoritário (ou fascista) da distinção amigo/inimigo. Ao devorar o inimigo, a distinção "reentra" nela mesma. O amigo reencontra o inimigo dentro de si mesmo e não mais "do lado de fora".

Oferecer e comer um bode se tornou um substituto para a antropofagia ritual, mas continua sendo antropofagia. Nosso churrasco descende dessa tradição. É diferente de expiar um bode, onde este se torna intragável. Mata-se para expiá-lo. Bodes expiatórios são intragáveis.

Totemizar o tabu significa a ação inversa a do bode expiatório. O bode deve ser expiado porque violou o tabu. A expiação devolve o bode para o tabu. O teatro grego é o exemplo máximo da inversão do ritual de expiação: trazer o bode para a sala do anfiteatro. A antropofagia quer devorar o bode: incorporá-lo. É o exemplo máximo de totemização. É imanentizar a escatologia. No catolicismo, o ritual de comer a hóstia tem a ver com isso. Cristo é o bode dos bodes.

O antimessianismo antropofágico deveria ser considerado com maior rigor. Sua generalização foi o erro teórico de Oswald tardio. O messianismo popular é justamente a "totemização do tabu". Antonio Conselheiro é a reencarnação de Dom Sebastião. E Canudos é a imanência da escatologia no sertão baiano. Canudos foi o arraial antropofágico por excelência, onde se digeriu os resquícios utópicos que acompanhavam o iluminismo europeu. Euclides da Cunha encontrou Thomas More e Hegel no sertão baiano. Em suma: há um messianismo popular, totêmico, e um messianismo das elites, tabuísta. O primeiro diz que o céu é aqui e agora, o segundo diz para esperar mais um pouco.

Decididamente, a máscara virou um fetiche mágico: basta pedê-la na orelha para poder aglomerar sem problemas. Ou seja, confirma-se nosso totemismo de consumo. E confirma-se a intuição de Oswald de Andrade, de que nossa lógica cultural é transformar "o tabu em totem". Totemizar os tabus significa profaná-los em materiais sensíveis, prontos para o uso. O funk carioca e o tecnobrega de Anitta e Pabllo são modos de totens. São fetiches (valores de troca) que se tornam totêmicos (valores de uso). A cultura material é isso.

Embora haja tensões entre antropofagia e psicanálise, é preciso lembrar que o mote "totemizar o tabu" foi contribuição freudiana. A antropofagia é uma "outrologia", uma ontologia do outro, ou melhor uma devoração para se tornar outro. Antropofagia é uma alteração.

Oswald de Andrade propõe fundar a ética de sua antropofagia na distinção favorável/desfavorável. Mas para isso é necessário "desmoralizar" o conceito de favor e "jeitinho" que foram vilanizados na sociologia brasileira sobretudo por Roberto da Matta. Favor e jeitinho são termos da ética popular. Significam precisamente aquele tipo de ação que se desvia da norma. Nesse sentido são "tropicalistas", pois são "tropismos" ou vieses sociais. A distinção tropical não é puro/impuro, mas reto/desvio, ou reta/curva (Niemeyer), ou direto/contorno ou correto/margeado.

Do ponto de vista da cibernética, desviar é bifurcar, criar nova variável e aumentar a complexidade. Significa aumentar as alternativas. Daí porque Oswald diz que na antropofagia "só o que não é meu me interessa". É uma ética "alteritária". Quanto mais alternativas, mais opções. Favorável é o gesto que cria mais opções. Daí há uma ética tropical, baseada na eficácia e no aumento de opções. A etimologia de "favor" indica ser um termo muito antigo que indica o caminho mais iluminado. Daí se entende sua relação com os "tropismos": a busca por vieses luminosos.

O tropismo é um termo da biologia para indicar o desvio de uma planta para uma região mais iluminada. Mas é preciso entender isso não como uma "tração" externa, como se a luz do sol "puxasse" a planta na sua direção. Não: o tropismo é totalmente imanente a planta. Ele indica precisamente o "desejo" da planta, que é se dirigir à região iluminada. Todo tropismo é imanente. Por isso podemos pensar numa cibernética tropical pelo conceito dos tropismos: os desvios para situações mais favoráveis (e isso inclui uma teoria social dos jeitinhos e das redes de favores).
